
\chapter{Descrição do Minimundo}
\label{sec-minimundo}

Programas de Pós-Graduação são avaliados pela Capes (Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior) de acordo com sua produção técnica, ou seja, publicação de artigos científicos em veículos (conferências e periódicos) qualificados. Por esta razão, os programas de pós-graduação (PPGs) elaboram critérios para que docentes sejam credenciados no programa, se mantenham dentro do programa, alcancem diferentes níveis dentro do programa, etc. Todos estes critérios giram em torno das publicações dos professores e da qualificação que a Capes faz dos veículos onde estes artigos são publicados, chamada de Qualis.
 
O C2D deve considerar, inicialmente, os critérios estabelecidos pelo PPGI/UFES, mas sendo também genérico o suficiente para permitir atualização destes critérios (caso mudem no futuro), podendo, assim, também ser aproveitado por outros PPGs. Para efeito de Minimundo, no entanto, consideram-se os critérios de publicação atuais do PPGI.
 
O PPGI define atualmente 4 critérios: (a) ingresso no programa; (b) credenciamento e recredenciamento no programa; (c) categorização como colaborador ou permanente; e (d) habilitação para orientação no doutorado. Tais critérios envolvem vários aspectos, como: ter plano de trabalho aprovado, ter lecionado disciplinas, ter concluído orientações, ter vínculo funcional-administrativo e, por fim, atender a requisitos mínimos de publicação.
 
A princípio, o \textbf{C2D deve avaliar apenas os requisitos de publicação}. Neste contexto, os critérios (a) e (b) utilizam um requisito de publicação, enquanto o critério (d) utiliza um outro requisito de publicação. O requisito para ingresso/permanência no programa é somar 10 pontos de publicação no último triênio, enquanto o requisito para orientar no doutorado é somar 25 pontos, sendo que 10 destes pontos devem resultar de publicações em periódicos.

\newpage
\section{Cálculo de Pontuação}
\label{sec-minimundo:calculo-pontuacao}

Tal pontuação é calculada de acordo com a classificação do veículo de publicação (conferência ou periódico) no Qualis da Capes. Atualmente, a pontuação é dada seguindo as regras abaixo:


\begin{itemize}
	\item Periódicos internacionais com fator de impacto equivalente* a A1, A2 ou B1: 20 pontos;
	\item Periódicos internacionais com fator de impacto equivalente a B2 ou B3: 10 pontos;
	\item Outros periódicos internacionais com fator de impacto equivalente a B4 ou B5: 2 pontos;
	\item Conferências internacionais com fator de impacto equivalente a B3 ou superior: 5 pontos;
	\item Conferências nacionais com fator de impacto equivalente a B3 ou superior, 2 pontos.
 
	\end{itemize}

* Obs.: para evitar vinculação direta com o Qualis, foi estabelecida para o triênio 2013-2015 a noção de equivalência do fator de impacto, permitindo que usemos os índices de impacto JCR e h-index do Scopus e do Google. Desta forma, o critério de credenciamento para o triênio fica independente das mudanças que podem ocorrer no Qualis. Adicionalmente, o critério é aplicável a qualquer periódico e evento, independentemente de constar nas listas do Qualis. Esta equivalência deverá ser revisada no final do triênio 2013-2015 para aplicação no triênio subsequente. O Apêndice 1 (Critérios de Credenciamento e Classificação) traz detalhes.

\section{Fluxo de Trabalho no C2D}
\label{sec-minimundo:fluxo-de-trabalho-no-c2d}

Considerando que dados sobre membros do PPGI, suas publicações, respectivos fatores de impacto e classificação Qualis, etc. encontram-se já registrados em outros sistemas e documentos, o C2D deve funcionar de maneira mais automatizada possível, obtendo estes dados e armazenando em sua base de dados local, atualizando-os sempre que necessário. Então, temos o seguinte fluxo de trabalho para o C2D:

\begin{enumerate}
    \item Utilizando a função de cadastro presente no módulo núcleo (\textit{core}) do Marvin, a secretária realiza seu cadastro no sistema, informando seu nome, e-mail, CPF e senha
    para que possa administrar o sistema. Após acesso ao sistema, a secretária pode efetuar também o cadastro dos docentes no sistema;
        
    \item A secretária cadastra manualmente os diferentes níveis de classificação do Qualis (A1, A2, B1, B2, B3, etc.), o sistema de pontuação vigente e os requisitos de publicação vigentes, podendo cadastrar quantos requisitos quiser (atualmente o PPGI usa dois, como descrito anteriormente). Para cada requisito, além do nome e da vigência (data de início e fim), é necessário associar a cada nível de classificação uma pontuação nacional e uma internacional;
    
    \item A secretária pede ao C2D que extraia informações de classificação Qualis de conferências e periódicos. Atualmente, a classificação de conferências pode ser encontrada em uma tabela no documento PDF disponível em --- %http://www.capes.gov.br/images/stories/download/avaliacao/Comunicado_004_2012_Ciencia_da_Computacao.pdf.%
    Já a classificação de periódicos encontra-se no sistema Sucupira, seguindo as instruções disponíveis no seguinte documento PDF: --- %http://uploads.capes.gov.br/files/OficioCircular22_DAV-DivulgacaoQualis.pdf.%
    
    Note que: nem o PDF das conferências, nem o sistema Sucupira indicam se o veículo é nacional ou internacional, portanto tal informação deve ser completada manualmente;
    
    \item A última extração de dados que a secretária pode pedir ao C2D para fazer é recuperar as publicações dos docentes a partir de seus Currículos Lattes;
    
    \item Com os docentes, critérios, qualificação e publicações cadastrados (atualizados), a secretária finalmente solicita ao C2D que calcule a pontuação de publicação de cada docente e informa, para cada um deles, se atendem aos requisitos cadastrados (no caso do PPGI, os dois requisitos que são avaliados atualmente).

    %Tanto quanto possível, a extração de informações deve ser automática e configurável (ou seja, caso os dados mudem de formato seja possível mudar a configuração da extração e continuar extraindo dados sem ter que re-implementar a funcionalidade em código). Quando não for possível extrair os dados automaticamente, a secretária deve obter manualmente um arquivo e fazer upload no sistema. Quando os dados extraídos automaticamente não forem confiáveis, deve-se também fazer uma extração semi-automática, apresentando os dados extraídos e pedindo para que sejam confirmados/completados.
 

\end{enumerate}
    
\section{Atualização de Dados}
\label{sec-minimundo:atualizacao-de-dados}

O cadastro de docentes (passo 2 acima) pode ser repetido de tempos em tempos, quando a secretária assim desejar. Neste caso, espera-se que o C2D faça uma atualização semi-automática, mostrando os docentes atualmente cadastrados, docentes a manter como estão (não muda nada), docentes que mudaram de tipo, novos docentes a cadastrar (presentes na lista de docentes do site mas não no cadastro) e docentes a remover do programa (presentes no cadastro mas não na lista de docentes). Neste último caso, o C2D não deve excluir docentes, mas sim indicar que sua participação como membro do PPGI se encerrou em uma determinada data.

O cadastro da classificação Qualis (passo 4) também deve ser repetido de tempos em tempos, fazendo uma atualização semi-automática similar à descrita para os docentes. É importante ressaltar que o veículo deve ser cadastrado uma só vez e ter associado a ele múltiplas classificações, cada uma com seu(s) ano(s) de vigência.
 
A extração de dados do Lattes (passo 5) é limitada pelo fato do mesmo utilizar captcha para impedir a obtenção automática dos currículos. O C2D deve tentar uma obtenção semi-automática neste caso. Em último caso, pode-se pedir que a secretária obtenha o currículo em formato XML manualmente e faça o upload do mesmo no sistema. Além disso, os dados de publicação nos currículos são informados pelos próprios docentes e não há garantia que o nome dos veículos cadastrados por eles em seus currículos bate com o nome dos veículos obtidos na lista de conferências / periódicos do Qualis. O C2D deve tentar fazer o máximo possível para reconhecer automaticamente os veículos de cada publicação, utilizando a abordagem semi-automática sempre que necessário.

%\section{Dados interligados}
%\label{sec-minimundo:dados-interligados}

%O C2D deve publicar os dados de sua base de dados em formatos de dados interligados de acordo com o W3C (RDF/OWL). Além disso, deve ser avaliada a possibilidade de obter informações adicionais em outras bases de dados interligados existentes, caso seja de utilidade ao sistema de alguma forma (Ex.: dados de conferências na base do DBLP).